\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath}

%\includeonlyframes{a} % Para compilar solo en la que se está trabajando

\decimalpoint
\usetheme{Copenhagen}
\useinnertheme{circles}
\usefonttheme{professionalfonts}
\graphicspath{{imgs/}}

\definecolor{azul}{RGB}{40,50,70}
\definecolor{gris}{RGB}{70,70,90}
\setbeamercolor*{palette primary}{bg=azul, fg=white}
\setbeamercolor*{palette secondary}{bg=gris}
\setbeamertemplate{headline}{}
\setbeamertemplate{footline}
{%
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    \usebeamerfont{author in head/foot}\insertshortauthor~(\insertshortinstitute)
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.5ex,dp=1ex,right]{author in head/foot}%
    \hfill\usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}\usebeamerfont{page number in head/foot}\insertshortdate\hfill\usebeamertemplate{page number in head/foot}\hspace*{2ex}
  \end{beamercolorbox}%
  }%
  \vskip0pt%
}
\setbeamertemplate{page number in head/foot}[totalframenumber]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamerfont{footnote}{size=\tiny}
\renewcommand\footnoterule{}
\newcommand\blfootnote[1]{%
  \begingroup
  \renewcommand\thefootnote{}\footnote{#1}%
  \addtocounter{footnote}{-1}%
  \endgroup
}
%\setbeamercovered{transparent}

\begin{document}
\author[Juan C. Arboleda Rivera]{Juan Camilo Arboleda Rivera}
\title{Genética del sexo}
%\subtitle{}
\titlegraphic{\includegraphics[width=2cm]{udea}}
\institute[U. de A.]{Instituto de Biología\\
  Facultad de Ciencias Exactas y Naturales\\
  Universidad de Antioquia\\
  juan.arboleda2@udea.edu.co}
\date{v: \today}
%\subject{}

\AtBeginSection[]{
  \begin{frame}
    \frametitle{Contenidos}
    \tableofcontents[currentsection, subsectionstyle=shaded]
  \end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]{
 \begin{frame}
  \frametitle{Contenidos}
  \tableofcontents[currentsection, currentsubsection]
 \end{frame}
}

\begin{frame}[plain]
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Contenidos}
 \tableofcontents
\end{frame}

\section{Herencia ligada al sexo}

\begin{frame}
%[label=a]
{Características limitadas por el sexo}{}
 \centering
 \large
 Los caracteres que se expresan sólo en un sexo, aunque los genes que lo
 determinan estén presentes en ambos sexos.\\~\\

 \textbf{Ejemplos:} formación de las mamas y ovarios en hembras,
 distribución del vello facial en machos, coloración del plumaje y el canto
 en aves, cuernos de cabras y antílopes.
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Características influenciadas por el sexo}{}
 \centering
 \large
 Caracteres que aparecen en ambos sexos, pero se expresa más en uno que en
 otro. Los genes se localizan en regiones autosómicas o pseudoautosómicas y
 sus expresión depende del contexto hormonal.
\end{frame}

\subsection{Herencia ligada al X}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{drosophila-white}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{punnett-white}
\end{frame}

\begin{frame}
% [label=a]
 {}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{hemicigotos}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Daltonismo}{Recesiva ligada al X}
 \centerline{\includegraphics[width=1.16\linewidth]{daltonismo1}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Test de Ishihara}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.16\linewidth]{ishihara}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hemofilia}{Recesiva ligada al X}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{hemofilia}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hemofilia en las familias reales de Europa}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{hemofilia-europa}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Análisis de genealogías}{}
  \begin{columns}
  \column{.5\linewidth}
  	\includegraphics[width=\linewidth]{genealogía1}
  \column{.5\linewidth}
 	 \includegraphics[width=\linewidth]{genealogía2}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Herencia ligada al Y}

\begin{frame}
%[label=a]
{Región Pseudoautosómica (PAR)}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{PAR}
 \blfootnote{Figura 2-15. Griffiths, A. J. F., Wessler, S. R., Carroll, S.
 B. \& Doebley, J. F. Introduction to genetic analysis. (W.H. Freeman \&
 Company, a Macmillan Education imprint, 2015).}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Herencia ligada al Y (Holándrica)}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{herencia-holándrica}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mutaciones autosómicas, ligadas al X y ligadas al Y}{}
 \begin{columns}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-auto}
  \column{.3\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-x}
  \column{.4\linewidth}
  \includegraphics[width=\linewidth]{38-y}
 \end{columns}
\end{frame}

\section{Estrategias reproductivas en la naturaleza}

\begin{frame}
%[label=a]
{Conjugación bacteriana}{¿Reproducción sexual en bacterias?}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{conjugación}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Conjugación bacteriana}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{conjugación-microscopio}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Muchos son haploides la mayor parte del tiempo}{}
 \centering
 \textit{Chlamydomonas}
 \includegraphics[height=.8\textheight]{chlamydomonas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{\textit{Caenorhabditis elegans}}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{c-elegans}
 \includegraphics<2>[height=.85\textheight]{C._elegans_embryo_development}
 \includegraphics<3>[height=.9\textheight]{c-elegans-reproducción}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Hermafroditismo}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.9\textheight]{flor}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=\linewidth]{hermafroditismo-protogínico}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{hermafroditismo-protándrico}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Partenogénesis}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{partenogenesis}
\end{frame}

\section{Mecanismos de determinación sexual}

\begin{frame}
%[label=a]
{Determinación sexual en humanos}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{cromosomas-sexuales}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{En el sistema XY los machos son heterogaméticos}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.5\linewidth]{sexo-heterogamético}
 \begin{block}{Heterogamético}
 Que produce gametos diferentes
 \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Cromosoma Y}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{cromosoma-y}
 \blfootnote{Figura 7-7. Klug WS, Cummings MR, Spencer CA, Palladino MA,
 Killian D. Concepts of genetics. Boston: Pearson; 2016.
 }
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Sistemas de determinación sexual}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{sex-determination-systems}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{abejas-partenogenesis}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Determinación sexual en \textit{Drosophila}}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{determinación-sexual-drosophila}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Ginandromorfismo}{}
 \centering
 \includegraphics<1>[width=.95\linewidth]{ginandro-ave}
 \includegraphics<2>[width=\linewidth]{ginandro-insecto}
 \includegraphics<3>[width=\linewidth]{ginandromorfismo}
 \includegraphics<4>[width=\linewidth]{ginandro-mariposa}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Mecanismos de determinación sexual}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{determinación-sexual}}
 \blfootnote{Bachtrog D, Mank JE, Peichel CL, Kirkpatrick M, Otto SP, Ashman
 T-L, et al. (2014) Sex Determination: Why So Many Ways of Doing It? PLoS
 Biol 12(7): e1001899. \url{https://doi.org/10.1371/journal.pbio.1001899}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Determinación sexual en reptiles}{}
 \centering
 \includegraphics[height=.85\textheight]{determinacion-sexo-biologico-tortugas}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Determinación sexual por temperatura}{}
 \centerline{\includegraphics[width=1.15\linewidth]{tsd}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{Determinación sexual por temperatura}{}
 \centering
 \includegraphics[width=.92\linewidth]{temperature-sex}
 \blfootnote{\url{https://www.expgen.com/2018/05/como-la-temperatura-determina-el-sexo.html}}
\end{frame}

\begin{frame}
%[label=a]
{La temperatura afecta la expresión y función de la enzima aromatasa}{}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{testosterone-estradiol-conversion}
\end{frame}

\appendix
\begin{frame}[plain]
	\frametitle{Material de estudio}
	{Klug W. S. Cummings M. R. Spencer C. A. Palladino M. A. \& Killian D.
	  (2016). Concepts of genetics (Eleventh edition Global). Pearson.
	  \alert{Capítulo 7}.}
\end{frame}

%\appendix
%\AtNextBibliography{\footnotesize}
%\begin{frame}[plain, allowframebreaks]{Bibliografía}{}
% \printbibliography[heading=none]
%\end{frame}
\end{document}
